\section{Клетка и ткань}

\paragraph{Признаки, свойственные живым клеткам}
\begin{itemize}
	\item самообновление;
	\item самовоспроизведение;
	\item раздражимость;
	\item саморегуляция;
	\item поддержание гомеостаза;
	\item структурная организация;
	\item адаптация;
	\item наследственность -- преемственность, передача генетической информации;
	\item изменчивость;
	\item онтогенез -- индивидуальное развитие;
	\item филогенез -- развитие популяции;
	\item дискретность, и в то же время целостность.
\end{itemize}

\paragraph{Уровни организации жизни}
\begin{enumerate}
	\item молекулярный (генетический) уровень
	\item субклеточный уровень - на уровне органелл (митохондрии, и т.д.)
	\item митохондрии
	\item тканевой
	\item органный
	\item уровень организма
	\item популяционно-видовой
	\item биогеноцинотический (мини-экосистема)
	\item биосферный
	\item ноосферный
\end{enumerate}

\subsection{Клетка}

\paragraph{Основные постулаты клеточной теории}
\begin{enumerate}
	\item клетка -- является основной единицей строения и развития всех живых организмов;
	\item клетки всех организмов сходны по химическому составу, строению, основным проявлением обмена веществ и жизнедеятельности;
	\item размножение клеток происходит путем их деления.
\end{enumerate}

\paragraph{Свойства клеток}
\begin{enumerate}
	\item основные органические вещества в составе -- белки, жиры, углеводы, нуклеиновые кислоты;
	\item в состав входят органические и неорганические вещества;
\end{enumerate}

\subsection{Белки}
\paragraph{Функции белков}
\begin{enumerate}
	\item защитная (антитела);
	\item структурная (коллаген, эластин);
	\item (входят в состав клеточных мембран);
	\item двигательная (миозины, актины - осуществляют мышечные сокращения);
	\item транспортная (гемоглобин - переносит кислород);
	\item рецепторная;
	\item регуляторная (белки-гормоны - инсулин);
	\item каталитическая (ферменты);
	\item энергетическая;
	\item сократительная.
\end{enumerate}

\subsubsection{Углеводы}
\paragraph{Классы углеводов}
\begin{itemize}
	\item моносахариды;
	\item олигосахариды;
	\item полисахариды.
\end{itemize}

\paragraph{Функции углеводов}
\begin{enumerate}
	\item структурная (входят в состав всех клеточных мембран);
	\item запасающая функция (гликоген - запасает глюкозу);
	\item энергетическая.
\end{enumerate}

\subsubsection{Жиры (липиды)}
\paragraph{Функции}
\begin{enumerate}
	\item структурная (входят в состав клеточных мембран);
	\item запасающая (подкожная жировая клетчатка, висцеральный жир);
	\item регуляторная (стероидные гормоны);
	\item запасающая;
	\item теплоизолирующая;
	\item энергетическая;
\end{enumerate}

\subsection{Нуклеиновые кислоты}
\subsubsection{ДНК}
\paragraph{Функции}
\begin{itemize}
	\item сохранение и передача генетической информации;
	\item регуляция процессов, протекающих в клетке.
\end{itemize}

\subsubsection{РНК}
\paragraph{Виды и функции}
\begin{enumerate}
	\item И-РНК - информационная - перенос наследственной информации из ядра в цитоплазму;
	\item Т-РНК - транспортная - доставляет аминокислоты к рибосомам в процессе биосинтеза белка;
	\item Р-РНК - рибосомальная - участвует в биосинтезе белка;
\end{enumerate}

% изображение клетки

ФУнкции плазматической мембраны
\begin{itemize}
	\item барьерная;
	\item структурная;
	\item защитная;
	\item регуляторная;
	\item электрогенная - на поверхности генов создается разность потенциалов.
\end{itemize}

Что есть в ядре
\begin{itemize}
	\item ядерная оболочка;
	\item содержимое ядра - белки, ядрышко (в нем идет образование РНК), хроматин (совокупность хромосом - ДНК + белки).
\end{itemize}

Основная функция ядра - сохранение и передача генетической информации. 

Цитоплазма - внутренняя среда клетки. Функции - объединение всех органелл и обеспечение их взаимодействия; обеспечение внутриклеточного перемещения веществ; обеспечение обмена веществ внутри клетки и с внешней средой.

Включения - (непостоянные компоненты) запасные питательные вещества - капли жира, гранулы гликогена, продукты секрета; балластные вещества - пигменты.

Ораганеллы:

Митохондрии - функции: выработка АТФ; есть собственная митохондриальная ДНК; участвуют в синтезе стероидных гормонов. 

Ритикулум (ЭПР). Функции: синтез белка (на шероховатой ЭПС, рибосомы), синтез жиров и углеводов (в гладкой ЭПС).

Аппарат Гольджи: участвует в секреции выведения веществ, образует лизосомы.

Лизосомы - внутриклеточное переваривание веществ.

Клеточный центр - участвует в делении клетки.

\section{Ткани}

Виды
\begin{itemize}
	\item Эпителиальная - самая быстрообновляющаяся ткань. Кожные покровы тела, слизистые оболочки внутренних органов, железы. Клетки плотно прилегают друг к другу, отсутствие межклеточного пространства для выполнения защитной функции. Быстрое размножение. Функции: защитная, секреторные, выделительная, дыхательная, всасывательная;
	\item Соединительная - к этому типу относятся самые разнородные элементы - кости, хрящи, жиры, связки, сухожилия, кровь, лимфа. Особенности: много межклеточного вещества (твердое - кость, волокнистое - хрящи, жидкое - кровь и лимфа). Функции: питательная, опорная, транспортная, структурно-образующая;
	\item Мышечная - гладкие (внутренние органы), поперечно-полосатые (скелетные мышцы), сердечные. Мышечная ткань состоит из мышечных волокон, волокна -- из миоцитов - клеток продолговатой формы. Функции: сокращение стенок внутренних органов, скелетной мускулатуры;
	\item Нервная - ЦНС, нервные узлы, периферийная нервная система. Функции: передача нервных импульсов, регуляция и координация деятельности, взаимоотношений с окружающей средой.
\end{itemize}

Все четыре вида ткани присутствую во всех органах.